\chapter{练习}
\section{基础}
\begin{lstlisting}[language=SQL]
 select tweet_id
from Tweets
where length(content) > 15;   
\end{lstlisting}
数字符串长度是length
\section{连接}
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT customer_id, COUNT(*) AS count_no_trans
FROM Visits
WHERE visit_id NOT IN (
    SELECT visit_id FROM Transactions
)
GROUP BY customer_id
\end{lstlisting}
\begin{dxtips}
    where not in其实就相当于是减法也就是交集，不是减具体数字的都可以用where not in。想不明白先列式子是谁减去谁
\end{dxtips}
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT w1.id
FROM Weather w1
JOIN Weather w2
ON DATEDIFF(w1.recordDate, w2.recordDate) = 1
WHERE w1.temperature > w2.temperature;
\end{lstlisting}
\begin{dxtips}[日期题]
    MySQL 中常用的日期函数有两个：
\begin{itemize}
    \item \texttt{DATEDIFF(日期1, 日期2)}：返回日期1 $-$ 日期2的天数差
    \item \texttt{DATE\_ADD(日期, INTERVAL n DAY)}：在某日期上加 $n$ 天
\end{itemize}
\end{dxtips}
\begin{dxtips}
    遇到需要自己表里面数据互相操作最好先连成一张表，如果不需要所有都连接就用子查询生成表的几列当成一个表在链接。弄成两个表就好操作了
\end{dxtips}
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT a1.machine_id, ROUND(AVG(a2.timestamp - a1.timestamp), 3) AS processing_time
FROM Activity AS a1
JOIN Activity AS a2
ON a1.machine_id = a2.machine_id
AND a1.process_id = a2.process_id
AND a1.activity_type <> a2.activity_type
WHERE a2.activity_type = 'end'
GROUP BY a1.machine_id;
\end{lstlisting}

\begin{definition}[交叉连接（CROSS JOIN）]
交叉连接返回两张表的笛卡尔积，即左表的每一行与右表的每一行两两组合，结果行数为左表行数乘以右表行数。语法为：
\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
SELECT * FROM 表A CROSS JOIN 表B;
\end{lstlisting}
例如 \texttt{Students}（4行）与 \texttt{Subjects}（3门课）做交叉连接，得到 $4 \times 3 = 12$ 行，即每个学生与每门课的全部组合。常与 \texttt{LEFT JOIN} 配合使用，用于生成"所有可能组合"后再统计实际数据。
\end{definition}
\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
SELECT s.student_id, s.student_name, sub.subject_name,
       COUNT(e.student_id) AS attended_exams
FROM Students s
CROSS JOIN Subjects sub
LEFT JOIN Examinations e
ON s.student_id = e.student_id
AND sub.subject_name = e.subject_name
GROUP BY s.student_id, s.student_name, sub.subject_name
ORDER BY s.student_id, sub.subject_name;
\end{lstlisting}
\begin{dxtips}
 SELECT 里凡是没有被聚合函数（COUNT、SUM、AVG、MAX、MIN）包裹的列，都必须出现在 GROUP BY 里。因为是要select了我就必须知道他要在那个组里面
\end{dxtips}




\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
SELECT t.name FROM (
    SELECT e1.name, COUNT(e2.id) AS sum
    FROM Employee AS e1
    JOIN Employee AS e2 ON e1.id = e2.managerId
    GROUP BY e1.id, e1.name  -- {原写法：GROUP BY managerId, e1.name}
) AS t
WHERE t.sum >= 5;
\end{lstlisting}

\begin{dxtips}
    写sql的时候先把最后一步的上一步的表一个长什么样生成对了再进行下一步筛选，如果上一步还复杂就上上步直到出现简单的操作了；
    HAVING 是专门配合 GROUP BY 用的，用来过滤分组后的聚合结果。规则是：
WHERE 过滤的是分组前的原始行
HAVING 过滤的是分组后的聚合值
\end{dxtips}
\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
SELECT e1.name
FROM Employee AS e1
JOIN Employee AS e2 ON e1.id = e2.managerId
GROUP BY e1.id, e1.name
HAVING COUNT(e2.id) >= 5;
\end{lstlisting}













\section{函数}
\begin{dxtips}
    这题我的想法是自己需要行与行之间做差所以先自链接，链接需要end对start 然后其他的id需要一致。然后需要做差也就是end-start也就是a2-a1需要a2对type是end最后groupby machine_id求和
\end{dxtips}
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT machine_id,
       ROUND(AVG(CASE WHEN activity_type = 'end' 
                      THEN timestamp 
                      ELSE -timestamp END), 3) AS processing_time
FROM Activity
GROUP BY machine_id;
\end{lstlisting}
\begin{note}
\texttt{CASE WHEN} 是 SQL 中的条件表达式，相当于编程语言中的 \texttt{if-else}，可用于 \texttt{SELECT}、\texttt{WHERE}、\texttt{ORDER BY} 等子句中。语法为：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
CASE WHEN 条件1 THEN 值1
     WHEN 条件2 THEN 值2
     ELSE 值3
END
\end{lstlisting}
例如在聚合函数中，将 \texttt{end} 的时间戳取正、\texttt{start} 的时间戳取负，直接用 \texttt{AVG} 即可得到平均运行时间：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
AVG(CASE WHEN activity_type = 'end' 
         THEN timestamp 
         ELSE -timestamp END)
\end{lstlisting}
\end{note}
\begin{dxtips}
    sql里面的if else语句
\end{dxtips}
\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
SELECT action,
       CASE WHEN action = 'confirmed' THEN 1 ELSE 0 END AS is_confirmed
FROM Confirmations;
\end{lstlisting}
\begin{dxtips}
    action那行出来就是状态比如说time out或者confirmed。然后这个新的列叫is confirmed里面就全是0和1.然后avg就是求平均数，round（avg，3）就是保留三位小数的平均数。和计算函数一样一般放select ，后面。有case就必须有end
\end{dxtips}

\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
SELECT s.user_id, IFNULL(stat, 0) AS confirmation_rate
FROM Signups AS s
LEFT JOIN (
    SELECT c.user_id, ROUND(AVG(CASE WHEN action = 'confirmed' 
                                     THEN 1 ELSE 0 END), 2) AS stat
    FROM Confirmations AS c
    GROUP BY c.user_id
) AS cs ON s.user_id = cs.user_id;
\end{lstlisting}
\begin{dxtips}
    先写子查询表，在用join把signup表和子查询表连起来，要注意的是如果要连必须给新的表起一个名字比如cs，然后ifnull(stat,0)就是给stat位置是null的自动填写是0
\end{dxtips}
\section{聚合}
\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
SELECT ps.product_id,
       IFNULL(ROUND(SUM(ps.price * us.units) / SUM(us.units), 2), 0) AS average_price
FROM UnitsSold AS us
RIGHT JOIN (SELECT * FROM Prices) AS ps
ON us.product_id = ps.product_id
AND us.purchase_date BETWEEN ps.start_date AND ps.end_date
GROUP BY ps.product_id;
\end{lstlisting}

\begin{note}
相较于初始写法，本题做了三处修改：
\begin{itemize}
    \item \texttt{JOIN} 改为 \texttt{RIGHT JOIN}：以 \texttt{Prices} 为右表，保留所有产品，即使没有销售记录也会出现在结果中
    \item 加上 \texttt{IFNULL(..., 0)}：\texttt{RIGHT JOIN} 后没有匹配的产品 \texttt{average\_price} 为 \texttt{NULL}，用 \texttt{IFNULL} 补0
    \item \texttt{GROUP BY us.product\_id} 改为 \texttt{GROUP BY ps.product\_id}：右表没匹配到的行 \texttt{us.product\_id} 为 \texttt{NULL}，必须按 \texttt{ps.product\_id} 分组才能正确输出所有产品
\end{itemize}
\end{note}
\begin{dxtips}
    select内容一变化group by就必须变
\end{dxtips}




\begin{example}
查询每个项目员工的平均经验年数：
\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
SELECT p.project_id, ROUND(AVG(e.experience_years), 2) AS average_years
FROM Project AS p
LEFT JOIN Employee AS e ON p.employee_id = e.employee_id
GROUP BY p.project_id;
\end{lstlisting}

\textbf{第一步：LEFT JOIN}，按 \texttt{employee\_id} 连接两表，每行变成"项目id + 员工经验年数"：
\[
\begin{array}{c|c}
\texttt{project\_id} & \texttt{experience\_years} \\
\hline
1 & 3 \\
1 & 2 \\
1 & 1 \\
2 & 3 \\
2 & 2 \\
\end{array}
\]

\textbf{第二步：GROUP BY project\_id}，按项目分组：
\[
\text{project\_id } 1 \to [3,\ 2,\ 1], \quad \text{project\_id } 2 \to [3,\ 2]
\]

\textbf{第三步：AVG}，对每组求平均：
\[
\text{project\_id } 1 \to \frac{3+2+1}{3} = 2.00, \quad \text{project\_id } 2 \to \frac{3+2}{2} = 2.50
\]

\textbf{第四步：ROUND}，保留两位小数输出。
\end{example}
\begin{dxtips}
    group by和计算的可以不是一个
\end{dxtips}







\begin{note}[主要是主键有问题]
本题的三处易错点：
第一，\texttt{ROUND} 的位数参数写成 \texttt{0} 而非 \texttt{2}，导致结果无小数；
第二，子查询统计总用户数时用了 \texttt{COUNT(DISTINCT user\_name)}，应为 \texttt{COUNT(user\_id)}，\texttt{user\_name} 不是主键，用错列会导致分母计算错误；
第三，\texttt{Register} 表的主键是 \texttt{(contest\_id, user\_id)} 组合，本身不会重复，\texttt{COUNT} 时无需加 \texttt{DISTINCT}。
\end{note}
\begin{dxtips}
    主键不能是null不能重复可以唯一识别
    
\end{dxtips}


\begin{note}
MySQL 中，条件表达式（比如 \texttt{rating < 3}）直接放在数值计算里，会自动返回 \texttt{1}（真）或 \texttt{0}（假）。

例如：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT rating < 3 FROM Queries;
\end{lstlisting}
结果就是一列 0 和 1。

所以 \texttt{AVG(rating < 3)} 等价于：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SUM(CASE WHEN rating < 3 THEN 1 ELSE 0 END) / COUNT(*)
\end{lstlisting}

这是 MySQL 特有的行为，标准 SQL 和其他数据库（如 PostgreSQL、SQL Server）不支持，要用 \texttt{CASE WHEN} 才行。力扣默认 MySQL 所以能用，但面试手写 SQL 最好还是写 \texttt{CASE WHEN}，更通用。
\end{note}
\begin{definition}[DATE\_FORMAT 函数]
\texttt{DATE\_FORMAT(date, format)} 将日期按指定格式转换为字符串，常用格式符如下：
\begin{itemize}
    \item \texttt{\%Y}：四位年份，如 \texttt{2019}
    \item \texttt{\%m}：两位月份，如 \texttt{01}
    \item \texttt{\%d}：两位日期，如 \texttt{07}
\end{itemize}
例如提取年月：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT DATE_FORMAT(trans_date, '%Y-%m') AS month FROM Transactions;
\end{lstlisting}
结果将 \texttt{2019-01-07} 转换为 \texttt{2019-01}，常用于按月分组：
\begin{lstlisting}[language=SQL, backgroundcolor=\color{white}, frame=single]
GROUP BY DATE_FORMAT(trans_date, '%Y-%m')
\end{lstlisting}
\end{definition}
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT DATE_FORMAT(trans_date, '%Y-%m') AS month,
       country,
       COUNT(state) AS trans_count,
       SUM(amount) AS trans_total_amount,
       SUM(state = 'approved') AS approved_count,
       SUM(CASE WHEN state = 'approved' THEN amount ELSE 0 END) AS approved_total_amount
FROM Transactions
GROUP BY country, month;
\end{lstlisting}
\begin{dxtips}
    sum(state='approved')自动能给state赋值布尔值是是1，不是赋0，然后就可以sum。然后case 后面要跟着when，then 后面也可以写变量名
\end{dxtips}
\begin{note}
两者本质不同：
\begin{itemize}
    \item \texttt{SUM(state='approved')}：利用 MySQL 把布尔表达式自动转成 0/1，只能用于\textbf{计数}。
    \item \texttt{SUM(CASE WHEN state='approved' THEN amount ELSE 0 END)}：\texttt{THEN} 后面跟的是真实字段值 \texttt{amount}，可以是任意数值，用于\textbf{按条件求和}。
\end{itemize}
所以不能混用——\texttt{SUM(state='approved' * amount)} 这种写法是错的，布尔值和字段值是两回事，必须用 \texttt{CASE WHEN} 才能在条件成立时取字段值。
\end{note}
\begin{definition}[MIN / MAX 函数]
\texttt{MIN} 和 \texttt{MAX} 是聚合函数，可作用于数值、字符串和日期类型。
\begin{itemize}
    \item \texttt{MIN(col)}：返回该列的最小值，用于日期时返回最早日期
    \item \texttt{MAX(col)}：返回该列的最大值，用于日期时返回最晚日期
\end{itemize}
MySQL 中日期按 \texttt{YYYY-MM-DD} 格式存储，从左到右依次比较年、月、日，因此 \texttt{MIN}、\texttt{MAX}、\texttt{>}、\texttt{<} 对日期均可直接使用。例如：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT customer_id, MIN(order_date) AS first_order_date
FROM Delivery
GROUP BY customer_id;
\end{lstlisting}
返回每位顾客最早的下单日期，即首次订单日期。
\end{definition}



\begin{note}
\texttt{WHERE order\_date IN (子查询)} 中子查询返回的是每个顾客的最早日期，但如果两个不同顾客恰好在同一天下了首次订单，\texttt{IN} 会把两个人的那天所有订单都选进来，不只是首次订单那一行。更安全的写法是用 \texttt{(customer\_id, order\_date)} 组合匹配：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT ROUND(AVG(order_date = customer_pref_delivery_date) * 100, 2) 
       AS immediate_percentage
FROM Delivery
WHERE (customer_id, order_date) IN (
    SELECT customer_id, MIN(order_date)
    FROM Delivery
    GROUP BY customer_id
);
\end{lstlisting}
\end{note}





\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT ROUND(AVG(order_date = customer_pref_delivery_date) * 100, 2) 
       AS immediate_percentage
FROM Delivery
WHERE (customer_id, order_date) IN (
    SELECT customer_id, order_date
    FROM Delivery
    GROUP BY customer_id
    HAVING order_date = MIN(order_date)
);
\end{lstlisting}
\begin{dxtips}
    having还是不熟练
\end{dxtips}

\begin{definition}[DATE\_ADD 与 INTERVAL]
\texttt{DATE\_ADD(date, INTERVAL n unit)} 在日期上加上指定时间间隔，常用单位如下：
\begin{itemize}
    \item \texttt{DAY}：天，如加一天
    \item \texttt{MONTH}：月，如加一个月
    \item \texttt{YEAR}：年，如加一年
\end{itemize}

\end{definition}

\begin{example}
    例如在日期上加一天：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT DATE_ADD('2016-03-01', INTERVAL 1 DAY);
-- 结果：2016-03-02
\end{lstlisting}
也可以用减法：
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT DATE_ADD('2016-03-01', INTERVAL -1 DAY);
-- 结果：2016-02-29
\end{lstlisting}
常用于判断某日期的前后一天是否存在记录：
\begin{lstlisting}[language=SQL, backgroundcolor=\color{white}, frame=single]
WHERE event_date = DATE_ADD(first_login, INTERVAL 1 DAY)
\end{lstlisting}
\end{example}


\begin{dxtips}
    \begin{itemize}
  \item 函数名写错了，是 \texttt{DATE\_ADD} 不是 \texttt{add\_date}。
  \item \texttt{DATE\_ADD(firstdate, INTERVAL 1 DAY)} 里的 \texttt{firstdate} 是刚起的别名，但 MySQL 不允许在同一层 \texttt{SELECT} 里引用刚定义的别名，需要嵌套一层子查询。
\end{itemize}
\end{dxtips}
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT ROUND(
    COUNT(DISTINCT a1.player_id) / (SELECT COUNT(DISTINCT player_id) FROM Activity),
    2
) AS fraction
FROM Activity AS a1
JOIN (
    SELECT player_id, MIN(event_date) AS firstdate
    FROM Activity
    GROUP BY player_id
) AS t ON a1.player_id = t.player_id
AND a1.event_date = DATE_ADD(t.firstdate, INTERVAL 1 DAY);
\end{lstlisting}
\begin{dxtips}
今天的错误是太贪心，想少用子查询。首先应该想明白到底要连接几张表。是这样的，比如最后满足我们要求的只有一个元素，这个需要 \texttt{COUNT} 没问题，但是一旦进行操作以后最开始的表一定变化了，所以一定需要一个最开始表的子查询，也就是 \texttt{(SELECT COUNT(DISTINCT player\_id) FROM Activity)}。除数是一个表，被除数是一个表，求除数再看需要几个表。一个表没法和自己的元素上下判断，所以需要自连接弄成横着的。然后筛选条件一定要写在一起 \texttt{DATE\_ADD(t.firstdate, INTERVAL 1 DAY)}，最后再筛选。
\end{dxtips}
\begin{note}
\texttt{GROUP BY product\_id} 之后每组变成一行，但 \texttt{sale\_date} 这一组里有多个值，MySQL 不知道该显示哪一个，所以不允许直接 \texttt{SELECT}．\texttt{GROUP BY} 之后 \texttt{SELECT} 的列只能是 \texttt{GROUP BY} 里出现的列或聚合函数（\texttt{MIN}、\texttt{MAX}、\texttt{COUNT}、\texttt{SUM}、\texttt{AVG}）．
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT product_id,
       COUNT(*) AS 销售次数,
       MIN(sale_date) AS 最早销售,
       MAX(sale_date) AS 最晚销售
FROM Sales
GROUP BY product_id;
\end{lstlisting}
\end{note}

\begin{note}
\texttt{WHERE} 后面不能带聚合函数，但 \texttt{HAVING} 可以，因为执行顺序不同：
\[
\texttt{FROM} \to \texttt{WHERE} \to \texttt{GROUP BY} \to \texttt{HAVING} \to \texttt{SELECT}
\]
\texttt{WHERE} 在 \texttt{GROUP BY} 之前执行，此时还没有分组，聚合函数根本没算出来，所以不能用．\texttt{HAVING} 在 \texttt{GROUP BY} 之后执行，聚合函数已经算好了，所以可以用．
\end{note}

\section{子查询}
子查询就是创造一个池子以前要写a在1，2，3里面选但是用另一个表表里就是1，2，3。就用select from这个表直接返回1，2，3。
当然作为比较条件也可以是大余小余找第二大的去掉最大的就行。
\begin{lstlisting}[language=SQL]
SELECT MAX(Salary) AS SecondHighestSalary
FROM Employee
WHERE Salary < (SELECT MAX(Salary) FROM Employee);
\end{lstlisting}
\begin{definition}[SQL 自定义函数]
自定义函数（User-Defined Function）是用户在数据库中创建的可复用逻辑单元，语法为：

\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
CREATE FUNCTION 函数名(参数名 参数类型, ...) RETURNS 返回类型
BEGIN
    -- 函数体
    RETURN 返回值;
END
\end{lstlisting}

与存储过程的区别在于：函数必须有返回值，且可以直接嵌套在 \texttt{SELECT} 语句中使用。
\end{definition}

\begin{definition}[SQL 循环]
循环只能写在存储过程或自定义函数内部，MySQL 提供三种循环结构：

\begin{lstlisting}[language=SQL, frame=single, backgroundcolor=\color{white}]
-- 1. LOOP：手动控制退出
loop1: LOOP
    IF 条件 THEN LEAVE loop1; END IF;
END LOOP;

-- 2. WHILE：先判断条件再执行
WHILE 条件 DO
    -- 执行内容
END WHILE;

-- 3. REPEAT：先执行再判断，至少执行一次
REPEAT
    -- 执行内容
UNTIL 条件 END REPEAT;
\end{lstlisting}

\end{definition}


\begin{example}*[177第n高薪水]
    \begin{lstlisting}[language=SQL]
CREATE FUNCTION getNthHighestSalary(N INT) RETURNS INT
BEGIN
    SET N = N - 1;
    RETURN (
        SELECT DISTINCT Salary
        FROM Employee
        ORDER BY Salary DESC
        LIMIT 1 OFFSET N
    );
END
\end{lstlisting}
\end{example}

